\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}


\begin{document}

\section{Expression analytique}
\begin{definition}
Soit deux vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$. On appelle \textcolor{red}{produit scalaire des vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$} le nombre réel noté $\vec{u}.\vec{v}$ défini par:
\[\vec{u}.\vec{v}=\dfrac{1}{2}\left(||\vec{u}+\vec{v}||^2-||\vec{u}||^2-||\vec{v}||^2 \right) \]
\end{definition}

\begin{proposition} 
\begin{enumerate}
\item Si l'un des deux vecteurs est nul, le produit scalaire est nul.
\item Le produit scalaire est \textbf{symétrique}, c'est-à-dire: $\vec{u}.\vec{v}=\vec{v}.\vec{u}$.
\item Le produit scalaire de $\vec{u}$ par lui-même, appelé carré scalaire, est noté $\vec{u}~^2$ et $\vec{u}~^2=||\vec{u}||^2$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition} 
$\vec{u}.\vec{v}=0$ si, et seulement si les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont \textbf{orthogonaux}.
\end{proposition}

\begin{exemple} 
Soit quatre points $A(-1;2) $ , $B(5;0)$ , $C(3;4)$ et $D(6;13)$ dans un repère orthonormé. Montrer que les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ sont orthogonaux.
\end{exemple}
\ligne[8]
\begin{proposition} 
 Dans un repère orthonormé, si $ \vec{u} $ et $ \vec{v} $ ont pour coordonnées respectives $ (x;~y) $ et $ (x';~y') $, alors :
\[\vec{u}.\vec{v}=xx'+yy'\]
\end{proposition}
\begin{proposition} 
Pour tous vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ non nuls, 
  \[\vec{u}.\vec{v}=||\vec{u}|| \times ||\vec{v}|| \times \cos(\vec{u},~\vec{v})\]
\end{proposition}

\section{Projeté orthogonal}

\begin{proposition} 
Quels que soient les vecteurs $\vec{u}$, $\vec{v}$, $\vec{w}$ et le réel $k$, on a:
  \begin{enumerate}
  \item $(\vec{u}+\vec{v}).\vec{w}=\vec{u}.\vec{w}+\vec{v}.\vec{w}$
  \item $\vec{u}.(\vec{v}+\vec{w})=\vec{u}.\vec{v}+\vec{u}.\vec{w}$
  \item $\vec{u}.(k\vec{v})=(k\vec{u}).\vec{v}=k\times (\vec{u}.\vec{v})$
  \item $(\vec{u}+\vec{v})^2=\vec{u}^2+2\vec{u}.\vec{v}+\vec{v}^2$
  \item $(\vec{u}-\vec{v})^2=\vec{u}^2-2\vec{u}.\vec{v}+\vec{v}^2$
  \item $(\vec{u}+\vec{v})(\vec{u}-\vec{v})=\vec{u}^2-\vec{v}^2$
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition} 
 Soit $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{CD}$ deux vecteurs colinéaires et non nuls. Alors:
  \begin{itemize}
  \item[$\bullet$] s'ils sont de même sens: $\overrightarrow{AB}.\overrightarrow{CD}= AB \times CD$
   \item[$\bullet$] s'ils sont de sens contraires: $\overrightarrow{AB}.\overrightarrow{CD}= - AB \times CD$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition} Soit $A,B$ et $C$ trois points du plan.\\
\begin{itemize}
\item Lorsque $\vecteur{AB}\neq \vec{0}$ et $\vecteur{AC}\neq \vec{0}$ ,  $\vecteur{AB} . \vecteur{AC}=AB \times AC \times \cos\widehat{BAC}$.
\item Lorsque $A$ et $B$ sont distincts, soit $H$ le projeté orthogonal de $C$ sur la droite $(AB)$ :
\begin{itemize}
\item $\vecteur{AB} . \vecteur{AC}=AB \times AH $ si $\vecteur{aB}$ et $\vecteur{AH}$ sont de même sens
\item $\vecteur{AB} . \vecteur{AC}=- AB \times AH $ si $\vecteur{aB}$ et $\vecteur{AH}$ sont de  sens opposé
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
Le plan est rapport\'e \`a un rep\`ere orthonormal $(O;\vec{i};\vec{j})$ quelconque. Soit les vecteurs $\vec{u}(x\,;\,y)$, $\vec{v}(x'\,;\,y')$ et $\vec{w}(x''\,;\,y'')$.
		\begin{enumerate}
				\item D\'emontrer que $\vec{u}.\vec{v}=xx'+yy'$.
				\item Comparer $\vec{u}.\vec{v}$ et $\vec{v}.\vec{u}$.
				\item Comparer $\vec{u}.(\vec{v}+\vec{w})$ et $\vec{u}.\vec{v}+\vec{u}.\vec{w}$.
				\item Soit $k$ un r\'eel. Comparer $(k\vec{u}).\vec{v}$ et $k(\vec{u}.\vec{v})$. 
			\end{enumerate}
\end{proof}
\ligne[12]

\begin{exemple} 
On considère le carré $ABCD$ ci-dessous de côté $2$ et $I$ le milieu de $[AB]$.

  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
   \draw (0,0) rectangle (3,3)     ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (3,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (3,3) node[above]{$C$} ;
   \draw (0,3) node[above]{$D$} ;
  \end{tikzpicture}	
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer $\vecteur{AB}.\vecteur{AC}$
\item Calculer $\vecteur{IC}.\vecteur{BI}$
\end{enumerate} 
\ligne[8]
\end{exemple}
\section{Médiane}
\begin{theoreme}
 Soit deux points $A$ et $B$ et $I$ le milieu de $[AB]$.\\
  Alors, pour tout point $M$ du plan: $MA^2+MB^2=2MI^2+\dfrac{AB^2}{2}$
\end{theoreme}

\section{\'Equations cartésiennes de droites}

\begin{definition} 
Le plan mini d'un repère $(O;\vec{i};\vec{j})$. On appelle \textcolor{red}{vecteur normal} à une droite $\mathcal{D}$ tout vecteur $\vec{n}$ non nul orthogonal à un vecteur directeur de $\mathcal{D}$.
\end{definition}


\begin{theoreme}
 Le plan est muni d'un r\'ep\`ere  $(O;\vec{i};\vec{j})$ \textcolor{red}{orthonormal}. Soit $\vec{n}(a\,;\,b)$ un vecteur non nul. Alors :
 \begin{itemize}
	\item Toute droite de vecteur normal $\vec{n}$ admet une \'equation de la forme $ax+by+c=0$.
	\item Toute droite admettant une \'equation de la forme $ax+by+c=0$ admet $\vec{n}=(a\,;\,b)$ comme vecteur normal.  
\end{itemize}
\end{theoreme}
\begin{exemple}On donne $A(1\,;\,2)$, $B(2\,;\,1)$ et $C(-3\,;\,0)$. D\'eterminer une \'equation cart\'esienne de la droite $\mathcal{D}$ passant par $C$ et de vecteur normal $\vecteur{AB}$.
\end{exemple}
\ligne[8]
\section{\'Equations de cercle}

\begin{theoreme}
Le plan est muni d'un rep\`ere $(O;\vec{i};\vec{j})$  \textbf{orthonormal}.

Soit $A(x_a\,;\,y_a)$ et $B(x_b\,;\,y_b)$ et $\mathcal{C}$ le cercle de diam\`etre $[AB]$.

Alors tout point $M$ de $\mathcal{C}$ a ses coordonn\'ees qui v\'erifient $(x-x_a)(x-x_b)+(y-y_a)(y-y_b)=0$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
  \item $M(x;y)\in \mathscr{C}$\\
$\Leftrightarrow$  rayon du cercle \dotfill
 
 $\Leftrightarrow$ rayon au carré \dotfill
 
 $\Leftrightarrow$ calcul de distance \dotfill\\
 \ligne[2]
  
  \item $M \in \mathscr{C}$\\
  $ \Leftrightarrow$ nature du triangle $ABM$ \dotfill\\
  $ \Leftrightarrow$ vecteurs $\vecteur{MA}$ et $\vecteur{MB}$ \dotfill\\
  $ \Leftrightarrow$ produit scalaire \dotfill\\  
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{proposition}Dans un repère orthonormé, le cercle de centre $\Omega$ et de rayon $r$ a pour équation \[(x-x_\Omega)^2+(y-y_\Omega)^2=r^2\]
\end{proposition}
\begin{exemple}On donne $\Omega(2\,;\,-3)$.
 D\'eterminer l'\'equation du cercle $\mathcal{C}$ de centre $\Omega$ et de rayon $r=5$.
 \end{exemple}
\ligne[6]
\end{document}



